兩個中華民國 二戰時必勝的三個中國

中華民國有兩個的，大家知道嗎？北洋政府袁世凱（歷任前清駐朝鮮總兵、山東巡撫、軍機大臣、直隸總督、內閣總理大臣）的中華民國，是滿洲大臣變政過來的，有憲法有國會，新舊並存，鈔票是用孔子行教像、出雲之龍、出海之華夏、大日之正照（太陽裡面有金烏），國歌是用《書經·堯典》而西洋編曲的《卿雲歌》。

孫中山北伐之後的中華民國，是列寧式的獨裁黨國，國歌是黨國不分的《三民主義，吾黨所宗》，鈔票是孫中山一人，沒有天地河山，不見天日，也沒有揚帆出海。

我寫書，在序言用的民國紀年，是北洋政府的民國，不是孫中山蔣介石的民國。

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
時間 Sat Apr 30 03:33:08 2016
───────────────────────────────────────

有一個說法是, 在二次世界大戰, 「中華」是必然的戰勝國. 因為有三個
不同的政府, 分別加入了二次世界大戰的不同陣營, 國民政府加入了英美
, 共產黨加入了蘇俄, 而汪精衛政府加入了軸心國. 哪一方贏了, 哪一方
就變成了唯一的代表, 能夠把自己寫成正統, 把其他兩方寫成是背叛者.

大日本帝國戰敗後, 共產黨再打贏國民黨, 但國民黨沒有滅亡. 結果國共
雙方都互相寫對方是背叛者, 汪精衛政府因為輸了, 所以被雙方都寫成背
叛者.

我最近看 Jan Morris 的書, 有一段話這樣形容汪精衛政府, 我覺得算是
比較平實的寫法.

「... 有些華人, 起碼在佔領剛開始時, 只因為同是亞州人之故所以支持
日本人, 有些則相信南京的傀儡政府, 事實上這個南京政權是真正致力
於中華傳統志趣的－－據說這個政府羅致的詩人比世上任何政府都多－
但卻視日本人的威脅性不如國民黨或共產黨大. 」

當然我們的歷史書會說, 這是他們的籍口, 但他們也真心相信這回事, 舉
個例子, 香港的簡稱一向是「港」, 而在這些親日政權裡, 香港會簡稱為
「香」, 理由是「把姓氏放後面是西方文化, 東方人把姓氏放前面」. 至
少在他們心目中, 他們是捍衛中華文化的使者, 而國共都是在毀滅中華文
化, 假設人死了有靈魂, 還可以看到未來發生甚麼事的話, 他們死了之後
三十年後的歷史, 要反駁他們也真的不容易.

他們的思想模式和觀念, 其實很常見, 只是今天只有一個國防外交都不算
獨立的日本國, 而不存在那個能夠對抗西方的大日本帝國. 你今天的親日
, 大不了, 只是對一個遊山玩水看小說的對象有的親切感, 或者幻想. 而
對汪精衛政府而言, 那是一個面對現實與強權的問題, 他們不是因為喜歡
看初音或者鋼彈而親日的, 他們的親日是一種現實主義, 當中有不少是因
為日本屠刀在前, 再說服自己接受這些思想, 這些人去到今天只怕不會親
日, 因為日本已經完全被剝了牙.

相反, 蔣介石更接近現在親日者, 對日本親近, 只能停留在親切感, 好感
, 感情上. 但在國防外交方面, 很務實的選擇了美國, 你再怎樣討厭他也
好, 他沒有因為對日本有親切感, 就把自己的東西直接送給對方. 他在日
本留學, 也會請白團來教學, 但是他不會在日軍兵臨城下時, 企圖或直接
投降.

汪精衛政權作為一個完全滅亡的輸家, 沒有人會為他們辯護, 我們最多只
能寄予理解與同情. 他們支持一個屠殺平民的政權, 支持屠殺平民的行為
, 他們期望的是在大日本帝國勝利後, 能夠掌握傳媒教育去向後代說他們
的理由, 而這落空了. 但是如果我們忘了這些是甚麼人, 同樣的人只會以
不同的面目和立場, 重新出現.

《1927：民國之死》 顛覆對北洋政府的論述 - 李怡

辛亥革命後，從1912年中華民國北京政府成立，到1928年被國民黨北伐軍推翻，歷時17年。國民黨南京政府稱之為「北洋軍閥政府」。其後勝利者書寫的歷史，就對失敗者任意抹黑，令人們一提起北洋軍閥統治，就是一派昏暗。1949年後中國大陸仍然延續這種定性，無論是課本、書籍、影視，北洋政府就脫不了「妖魔化」形象。

近日，旅美中國作家余杰出版了一本書《1927：民國之死》，書中顛覆過去所有關於北洋時期的論述。

書中據史料展示，民國北京政府時期已有三權分立之結構、多黨競爭之格局、各級選舉之實踐、地方自治之嘗試，以及公民自由之保障。北洋時期這17年間，中國的政治、經濟、文化、教育等各領域均有長足進步，而1927年北洋政府被國民黨軍武力推翻，即意味中華民國已死。北洋時代的「舊軍閥」們，比起國民黨時代的「新軍閥」，離文明世界更近。北洋政府廣納文化精英，如同群星璀璨，「短暫但蓬勃的自由氛圍一度在中國大地上欣欣向榮」。

國民黨1924年在南方改組成列寧式的政黨，實行以黨領軍、以黨領政和黨員對中央絕對服從的制度，以此為基礎率軍北伐，毀滅了一個具自由民主法治雛形的北京民國政府，取而代之的是「另一個中華民國」，即中華民國南京政府，這個政府拋棄了民國北京政府之法統，國旗、國歌均被變更。南京政府實行的五院制，國會和最高法院都有名無實。此後22年，國民黨政權腐敗無能，坐視農村經濟凋敝，又與城市新興資產階級爲敵，雖然對日抗戰有功，最終仍丟掉中國大陸。

循著余杰的書寫，我找到了大陸在2012年有學者寫了一篇長文，也有類似論述。這篇文章是河北大學馬列教研部教授王鐵群寫的，題目是：《民國北京政府時期是中國民主社會的開端》，他認為北洋政府這17年是20世紀中國最民主的時期。

所謂「軍閥混戰」，實是北洋派三大軍閥角逐中央政府權力，導致輪流主政，但沒有影響百姓生活，不像國共內戰時整個中華大地的傷筋動骨。

民國北京政府的總統和國會均由選舉產生。第一屆國會選舉在1913年初，登記選民4千3百萬人，佔全國人口10%，這個選舉起點比之任何西方國家的起點都高。1913年10月6日，中國進行了第一次總統選舉，由759名眾議員用無記名投票選出袁世凱當第一任中華民國總統。

後來袁世凱稱帝，也被後世妖魔化。他的「帝」是君主立憲的「帝」，絕非君主專制的「帝」。當時，國會的議題非常明確，就是更改國體，推行君主立憲。1915年11月各省國民代表大會陸續舉行國體投票。倡導君主立憲的不少是知識精英、民主人士。其實，君主立憲制、共和立憲制，核心是立憲，有沒有君主不是重點。後來某些不受憲法約制的獨裁者的權力實際上已遠遠超過了袁世凱甚至超過了以往的皇帝。

民國北京政府時期建立並認真實行三權分立制度。例如1917年5月，總理段祺瑞提出參戰案，遭國會抵制。總統黎元洪在國會的強勢下解除了段祺瑞的職務。顯然，那時的國會並非「橡皮圖章」，而是真正起到了監督政府、制約權力的作用。

民國北京政府實行地方自治。即地方官員不由中央任命，而是在制定地方憲法的基礎上，由當地公民普選產生，並劃分中央與地方的財權與事權。

1920年至1925年，中國各地掀起聯省自治運動，社會精英在報刊上發表大量關於聯邦制的文章。民國北京政府是中國大陸言論自由最寬鬆的時期，大量獨立媒體如《京報》、《新青年》、《語絲》、《晨報》的言論都很大膽到位，正是這種百家爭鳴局面，催生了新文化運動。

民國北京政府時期，公民所享有的結社自由是中國歷史上最充分的。許多在民政部立案或沒有立案的政黨都不受限制。

滿州國同北洋政府都係被抹黑得好緊要

汪精衛，講笑啦，唔洗抹黑，陳七水平以為自已係美斯，作者係咪剛剛睇完林思雲嘅書走出來鳩吹

滿洲國萬歲！！！中華民國南京國民政府萬歲！！！！

如果北洋政府係咁黑暗
蔡元培胡適一早死撚左啦
同埋54都唔會發生

你睇下45年後一有示威遊行即刻開槍

好似冇人想知第一篇短文作者喺陳雲

袁世凱做皇帝未必係壞事，如果佢有心救國救民，佢登基時著漢服，有心復興漢朝傳統

武昌起義成功
袁世凱功不可沒
而且係袁世凱上書迫清帝退位
清帝退位詔書
指定由袁世凱組織民國政府

話撚之佢邊撚個中國都係咁撚垃圾，需要細分

lm

北洋尚可為之辯護，為滿洲國辯護就做多咗啦，溥儀身為滿洲國皇帝，連路過自己祖墳都被日本人夾住唔可以過去鞠個躬

根本用返帝國形式先可以有效繼承清帝國疆域。

陳雲又係多鳩餘

北洋民國一樣垃圾

復興北洋政府

應該好似英國貴族迫英皇簽大憲章咁迫清廷簽君主立憲，唔直接推翻朝廷，中國唔使四分五裂再從頭黎過

愛新覺羅家族太柒，恩威俱無。

如果同共產黨習帝比，寧願要清朝算

袁世凱憑咩做君主立憲的君主 君主立憲明明係君主放棄權力得黎 依家反而俾權佢再放？ 要講繼承 咪直接以帝國形式繼承/共和 帝國可以以羅馬帝國玩法以元老院（國會）為首 唔一定有帝

我有時會諗，如果係咁嘅情況咁使唔使剪辮呢？

英國皇室同日本皇室都唔會仲係古時髮型服裝啦

對滿族冇乜興趣，純粹覺得滿州國發展得好好

北洋政府點都係好過偽國民政府嘅,但國民黨都改喇.
依家應該將中華民國去國民黨化先o岩,換番五色旗同國徽!

中國聯合準備銀行成立於1938年3月1日，是中華民國臨時政府在北京設立的發券銀行。

中華民國臨時政府，是大日本帝國在中國抗日戰爭期間成立的傀儡政權，於1937年12月14日在北京成立，統轄平津和華北等地區。為與中華民國維新政府相區別，又稱華北臨時政府。以五色旗為國旗。

應該用辛亥革命既鐵血十八星旗
18粒星代表關內十八漢族行省
非漢族地區自行公投決定獨立成國定係維持中國領土